\section{Ellipstiń kanonikalıq teńlemesi}



\textbf{448.} Eki tóbesi $x^2+5 y^2=20$ ellipstiń fokuslarında jatıwshı, qalgan ekewi bolsa onıń kishi kósheri tóbeleri menen ústpe-úst túsiwshi tórtmúyeshliktiń maydanın esaplań.


\textbf{456.} $\varepsilon=\frac{2}{3}$ ellipsiniń ekssentrisiteti, $M$ ellips noqatınıń fokal radiusı 10 ģa teń. $M$ noqattan usi fokusqa sáykes direktrisaga shekem bolgan aralıqtı esaplań.


\textbf{457.} $\varepsilon=\frac{2}{5}$ ellipstiń ekssentrisiteti, ellipstiń $M$ noqatınan direktrisaģa shekemgi aralıq 20 ģa teń. $M$ noqattan usi direktrisa menen bir tárepleme fokusqa shekem bolgan aralıqtı esaplań.

\textbf{460.} Ellipstiń ekssentrisiteti $\varepsilon=\frac{1}{3}$, oniń orayı koordinatalar bası menen ústpe-úst túsedi, fokuslarınan biri $ (-2; 0) $. Abcissası 2 ge teń bolgan ellipstiń $M_1$ noqatınan berilgen fokusqa sáykes direktrisaģa shekem bolgan aralıqtı alıń.

\textbf{461.} Ellipstiń ekssentrisiteti $\varepsilon=\frac{1}{2}$, oniń orayı koordinatalar bası menen ústpe-úst túsedi, direktrisalardan biri $x=16$ teńleme menen berilgen. Abcissası -4 ke teń bolgan ellipstiń $M_1$ noqatınan berilgen direktrisa menen bir tárepleme fokusqa shekem bolgan aralıqtı esaplań.

\textbf{464.} $\frac{x^2}{25}+\frac{y^2}{15}=1$ ellipstiń fokusi arqalı onıń úlken kósherine perpendikulyar ótkerilgen. Bul perpendikulyardıń ellips penen kesilisken noqatlarınan fokuslarga shekem bolgan aralıqlardı anıqlań.

\textbf{464.} Ellipstegi ekssentrisitetti anıqlań, eger: oniń kishi kósheri fokuslardan $60^{\circ}$ múyesh astında kórinse;

\textbf{464.} Ellipstegi ekssentrisitetti anıqlań, eger: fokusları arasındaǵı kesindiniń ózi kishi kósherdiń tóbesinen tuwri múyesh astında kórinse;

\textbf{464.} Ellipstegi ekssentrisitetti anıqlań, eger: direktrisalar arasındaǵı aralıq fokuslar arasındaǵı aralıqtan úsh ese úlken bolsa;

\textbf{466.4)} Ellipstegi ekssentrisitetti anıqlań, eger: ellips orayınan onıń direktrisasına túsirilgen perpendikulyar kesindisi ellipstiń tóbesi menen teń ekige bólinedi.

\textbf{466.4)} Tómendegilerdi bilgen halda ellips teńlemesin dúziń: oniń úlken kósheri 26 ģa teń hám fokusları $F_1 (-10; 0), F2 (14; 0) $;

\textbf{466.4)} Tómendegilerdi bilgen halda ellips teńlemesin dúziń: onıń kishi kósheri 2 ge teń hám fokusları $F_1 (-1;-1) $, $F_2 (1; 1) $;

\textbf{466.4)} Tómendegilerdi bilgen halda ellips teńlemesin dúziń: onıń fokusları $F_1\left (-2; \frac{3}{2}\right), F_2\left (2;-\frac{3}{2}\right) $ hám ekssentrisitet $\varepsilon.=\frac{\sqrt{2}}{2}$;

\textbf{473.4)} Tómendegilerdi bilgen halda ellips teńlemesin dúziń: onin fokusları $F_1 (1; 3), F2 (3; 1) $ hám direktrisalar arasındaģı aralıq $12 \sqrt{2}$ qa teń.

\textbf {477.} Eger ellipstiń ekssentrisiteti $\varepsilon=\frac{1}{2}$ hám fokusi $F (3; 0) $ hám ogan sáykes direktrisa teńlemesi $x+y-1=0$ belgili bolsa, oniń teńlemesin dúziń.

\textbf {478.} $M_1 (2;-1) $ noqatı fokusi $F (1;0) $ bolgan ellipste jatadı. Bul fokusqa sáykes direktrisa bolsa 2x-y-10=0 teńleme menen berilgen. Usi ellipstiń teńlemesin dúziń.


\section{Giperbolanıń kanonikalıq teńlemesi}


\textbf{522.} $\frac{x^2}{80}-\frac{y^2}{20}=1$ giperbolada $M_1 (10;-\sqrt{5}) $ noqat berilgen. $M_1$ noqattın fokal radiusları jatqan tuwrı sızıqlardıń teńlemelerin dúziń.

\textbf {528.} $\frac{x^2}{64}-\frac{y^2}{36}=1$ giperbolanıń oń fokusına shekemgi aralıǵı 4,5 ke teń bolgan noqatların anıqlań.

\textbf {533.} Teń tárepli giperbolanıń ekssentrisiteti anıqlansın.

\textbf {536.} Fokusları $\frac{x^2}{100}+\frac{y^2}{64}=1$ ellipstiń tóbelerinde jatıwshı, direktrisaları bolsa usi ellipstiń fokuslarınan ótiwshi giperbolanıń teńlemesin dúziń.

\textbf{543.1)} Tómendegilerdi bilgen halda giperbolanıń teńlemesin dúziń: oniń tóbeleri arasındaǵı aralıq 24 ke teń hám fokusları $F_1 (-10; 2), F2 (16; 2) $;

\textbf{543.2) } Tómendegilerdi bilgen halda giperbolanıń teńlemesin dúziń: fokuslar $F_1 (3; 4), F_2 (-3;-4) $ hám direktrisalar arasındaǵı aralıq 3,6;

\textbf{547.} Tómendegilerdi bilgen halda giperbolanıń teńlemesin dúziń: Asimptotaları arasındaǵı múyesh $90^{\circ}$ qa teń hám fokuslar $F_1 (4;-4), F_2 (-2; 2) $.

\textbf{547.} Eger giperbolanıń ekssentrisiteti $\varepsilon=\sqrt{5}$, fokusi $F (2;-3) $ ogan sáykes direktrisasınıń teńlemesi belgili bolsa, 
$3 x-y+3=0$ oniń teńlemesin dúziń

\textbf{548.} $M_1 (1;-2) $ noqat fokusı $F (-2; 2) $, ogan sáykes direktrisa bolsa $2x-y-1=0 teńleme menen berilgen giperbolaga tiyisli. Bul giperbolanıń teńlemesin dúziń.

\textbf{560.} $\frac{x^2}{16}-\frac{y^2}{64}=1$ giperbolaga $10 x-3 y+9=0$ tuwri sızıqqa parallel bolgan urinbalardıń teńlemelerin dúziń.

\textbf{561.} $\frac{x^2}{16}-\frac{y^2}{8}=-1$ giperbolaga $2 x+4 y-5=0$ tuwri sızıqqa parallel urinbalar ótkiziń hám olar arasındaǵı $d$ aralıqtı esaplań.

\textbf{563.} Bul $x^2-y^2=16$ giperbolaga $A (-1;-7)$ noqattan ótkerilgen urinbalar teńlemesin dúziń.

\section{ Parabolanıń kanonikalıq teńlemesi}



\textbf{600.} Eger parabolanıń fokusi $F (7; 2) $ hám direktrisa $x-5=0$ teńlemesi berilgen bolsa, oniń teńlemesin dúziń.

\textbf{601.} Eger parabolanıń fokusi $F (4;3) $ hám direktrisa $x-1=0$ teńlemesi berilgen bolsa, oniń teńlemesin dúziń.


\textbf{602.} Eger parabolanıń fokusi $F(2;-1) $ hám direktrisa $x-y-1=0$ teńlemesi berilgen bolsa, oniń teńlemesin dúziń.


\textbf{603.} Berilgen parabola tóbesi $A (6;-3) $ hám onıń direktrisasınıń teńlemesi $3x-5y+1=0$ berilgen. Bul parabolanıń $F$ fokusın tabıń.


\textbf{604.} Parabola tóbesi $A (-2;-1) $ hám onıń direktrisasınıń teńlemesi $x+2y-1=0$ berilgen. Bul parabolanıń teńlemesin dúziń.


\textbf {613.} $y^2=8x$ parabolanıń $2x+2y-3=0$ tuwri sızıqqa parallel urinbasınıń teńlemesin dúziń.


\textbf {614.} $x^2=16y$ parabolanıń $2x+4y+7=0$ tuwri sızıqqa perpendikulyar bolgan urinbasınıń teńlemesin dúziń.


\textbf {619.} $A (5;9) $ noqattan $y^2=5x$ parabolaga júrgizilgen urinbalardıń tiyiw noqatların tutastırıwshı xordanın teńlemesin dúziń.


\section{ Ekinshi tártipli sızıqtıń orayı }

\textbf{666.1)} Bul sızıqlar oraylıq ekenligin kórsetiń hám hárbir sızıq ushın oray koordinataların tabıń: $3x^2+5xy+y^2-8x-11y-7=0$.

\textbf{666.2)} Bul sızıqlar oraylıq ekenligin kórsetiń hám hárbir sızıq ushın oray koordinataların tabıń:$5 x^2+4 x y+2 y^2+20 x+20 y-18=0$;

\textbf{666.3)} Bul sızıqlar oraylıq ekenligin kórsetiń hám hárbir sızıq ushın oray koordinataların tabıń:$9 x^2-4 x y-7 y^2-12=0$;

\textbf{666.4)} Bul sızıqlar oraylıq ekenligin kórsetiń hám hárbir sızıq ushın oray koordinataların tabıń: $2 x^2-6 x y+5 y^2+22 x-36 y+11=0$.

\textbf{668.1)} Bul teńlemeler oraylıq sızıqlardı anlatıwın kórsetiń hám hárbir teńlemeni koordinata basın orayģa kóshirip almastırıń:$3x^2-6xy+2y^2-4x+2y+1=0$.

\textbf{668.2 Bul teńlemeler oraylıq sızıqlardı anlatıwın kórsetiń hám hárbir teńlemeni koordinata basın orayģa kóshirip almastırıń:$6 x^2+4 x y+y^2+4 x-2 y+2=0$;

\textbf{668.3)} Bul teńlemeler oraylıq sızıqlardı anlatıwın kórsetiń hám hárbir teńlemeni koordinata basın orayģa kóshirip almastırıń:$4 x^2+6 x y+y^2-10 x-10=0$;

\textbf{668.4)} Bul teńlemeler oraylıq sızıqlardı anlatıwın kórsetiń hám hárbir teńlemeni koordinata basın orayģa kóshirip almastırıń: $4 x^2+2 x y+6 y^2+6 x-10 y+9=0$.



\section{ Ekinshi tártipli oraylıq sızıq teńlemesin ápiwayı túrge keltiriw}

\textbf{673.1)} Tómendegi teńlemeniń túrin anıqlań, koordinata kósherlerin parallel kóshiriw arqalı ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań hám eski jáne jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$4 x^2+9 y^2-40 x+36 y+100=0$;

\textbf{673.2)} Tómendegi teńlemeniń túrin anıqlań, koordinata kósherlerin parallel kóshiriw arqalı ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań hám eski jáne jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$9 x^2-16 y^2-54 x-64 y-127=0$;

\textbf{673.3)} Tómendegi teńlemeniń túrin anıqlań, koordinata kósherlerin parallel kóshiriw arqalı ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań hám eski jáne jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń: $9 x^2+4 y^2+18 x-8 y+49=0$;

\textbf{673.4)} Tómendegi teńlemeniń túrin anıqlań, koordinata kósherlerin parallel kóshiriw arqalı ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań hám eski jáne jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$4 x^2-y^2+8 x-2 y+3=0$;

\textbf{673.5)} Tómendegi teńlemeniń túrin anıqlań, koordinata kósherlerin parallel kóshiriw arqalı ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań hám eski jáne jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$2 x^2+3 y^2+8 x-6 y+11=0$.

\textbf{674.1)} Berilgen teńlemeni ápiwayı túrge keltiriń; túrin anıqlań; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine qarata sızılmada súwretleń:$32x^2+52xy-7y^2+180=0$.: $32 x^2+52 x y-7 y^2+180=0$;

\textbf{674.2)} Berilgen teńlemeni ápiwayı túrge keltiriń; túrin anıqlań; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine qarata sızılmada súwretleń:$32x^2+52xy-7y^2+180=0$.: $5 x^2-6 x y+5 y^2-32=0$;

\textbf{674.3)} Berilgan tenglamani sodda shaklga keltiring; tipini aniqlang; qanday geometrik obrazni ifodalashini aniqlang, eski hamda yangi koordinata o‘qlariga nisbatan chizmada tasvirlang: $32x^2+52xy-7y^2+180=0$.: $17 x^2-12 x y+8 y^2=0$;

\textbf{674.4)} Berilgen teńlemeni ápiwayı túrge keltiriń; túrin anıqlań; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine qarata sızılmada súwretleń: $32x^2+52xy-7y^2+180=0$.: $5 x^2+24 x y-5 y^2=0$;

\textbf{674.5)} Berilgen teńlemeni ápiwayı túrge keltiriń; túrin anıqlań; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine qarata sızılmada súwretleń:$32x^2+52xy-7y^2+180=0$.: $5 x^2-6 x y+5 y^2+8=0$.



\section{ Parabolik teńlemeni ápiwayı túrge keltiriw}



\textbf{689.1)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$9 x^2-24 x y+16 y^2-20 x+110 y-50=0$;

\textbf{689.2)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$9 x^2+12 x y+4 y^2-24 x-16 y+3=0$;

\textbf{689.3)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$16 x^2-24 x y+9 y^2-160 x+120 y+425=0$.

\textbf{690.1)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń: $9 x^2+24 x y+16 y^2-18 x+226 y+209=0$;

\textbf{690.2)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń: $x^2-2 x y+y^2-12 x+12 y-14=0$

\textbf{690.3)} Berilgen teńleme parabolik ekenligin kórsetiń; ápiwayı túrge keltiriń; qanday geometriyalıq obrazdı anlatıwın anıqlań, eski hám de jana koordinata kósherlerine salıstırģanda sızılmada súwretleń:$4 x^2+12 x y+9 y^2-4 x-6 y+1=0$.

\textbf{693.1)} Berilgen teńlemelerdiń parabolik ekenligin kórsetiń hám olardıń hár birin $(\alpha x+\beta y)^2+2 D x+2 E y+F=0$ kórinisinde jazıń:$x^2+4 x y+4 y^2+4 x+y-15=0 ;$

\textbf{693.2)} Berilgen teńlemelerdiń parabolik ekenligin kórsetiń hám olardıń hár birin $(\alpha x+\beta y)^2+2 D x+2 E y+F=0$ kórinisinde jazıń:$9 x^2-6 x y+y^2-x+2 y-14=0$;

\textbf{693.3)} Berilgen teńlemelerdiń parabolik ekenligin kórsetiń hám olardıń hár birin $(\alpha x+\beta y)^2+2 D x+2 E y+F=0$ kórinisinde jazıń:$25 x^2-20 x y+4 y^2+3 x-y+11=0$;

\textbf{693.4)} Berilgen teńlemelerdiń parabolik ekenligin kórsetiń hám olardıń hár birin $(\alpha x+\beta y)^2+2 D x+2 E y+F=0$ kórinisinde jazıń: $16 x^2+16 x y+4 y^2-5 x+7 y=0$;

\textbf{693.5)} Berilgen teńlemelerdiń parabolik ekenligin kórsetiń hám olardıń hár birin $(\alpha x+\beta y)^2+2 D x+2 E y+F=0$ kórinisinde jazıń: $9 x^2-42 x y+49 y^2+3 x-2 y-24=0$.



\section{ Ekinshi tártipli betler}



\textbf{1157. $\frac{x^2}{12}+\frac{y^2}{4}+\frac{z^2}{3}=1$ ellipsoidı hám $2x-3y+4z-11=0$ tegisliginiń kesilisiw sızıǵı qanday sızıq yekenligin anıqlań hám onıń orayın tabıń.



\textbf{1158. $\frac{x^2}{2}-\frac{z^2}{3}=y$ giperbolik paraboloidi hám $3x-3y+4z+2=0$ tegisliginiń kesilisiw sızıgı qanday sızıq ekenligin anıqlań hám onıń orayın tabıń.
