\section{A}\label{a}

\textbf{473.} $\frac{x^{2}}{36} + \frac{y^{2}}{20} = 1$ ellips direktrisalarınıń teńlemelerin jazıń.

\textbf{483.} $\frac{x^{2}}{32} + \frac{y^{2}}{18} = 1$ ellipstiń $M (4,3) $ noqatında júrgizilgen urinbasınıń teńlemesi dúzilsin.

\textbf{531.1)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: haqiqiy o'qi $a = 5$ kichik o'qi $b = 3$;

\textbf{531.2)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: fokuslari orasidagi masofa 10 ga , haqiqiy o'qi esa 8 ga teng.

\textbf{532.1)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: ekssentrisiteti $e = \frac{12}{13}$ haqiqiy o'qi 48 ga teng.

\textbf{532.2)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: haqiqiy o'qi 16 ga, asimptotasi bilan abssissa o'qi orasidagi $\varphi$.

\textbf{533.} Teng tomonli giperbolaning ekssentrisiteti hisoblansin.

\textbf{534.} Giperbola asimptotalarining tenglamalari $y = \pm \frac{5}{12}x$ va giperbolada yotuvchi $M(24,5)$ nuqta berilgan. Giperbola tenglamasi tuzilsin.

\textbf{535.} $\frac{x^{2}}{25} - \frac{y^{2}}{144} = 1$ giperbolaning fokuslarini aniqlang.

\textbf{536.} $\frac{x^{2}}{225} - \frac{y^{2}}{64} = - 1$ giperbolaning fokuslarini aniqlang.

\textbf{537.1)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: direktrisalari orasidagi masofa $\frac{32}{5}$ ga teng va ekssentrisiteti $e = \frac{5}{4}$;

\textbf{537.2)} Quyidagi malumotlarga ko'ra giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin: asimptotalari orasidagi burchak $60^{\circ}$ ga teng va $c = 2\sqrt{3}$ giperbolaning kanonik tenglamasi tuzilsin

\textbf{627.} $y^{2} = 4x$ parabola fokusining koordinatalarini aniqlang.

\textbf{628.} $x^{2} = 4y$ parabola fokusining koordinatalarini aniqlang.

\textbf{629.} $y^{2} = - 8x$ parabola fokusining koordinatalarini aniqlang.

\textbf{630.} $y^{2} = 6x$ parabola direktrisasi tenglamasini tuzing.

\textbf{635.1)} Parabolaning tenglamasini tuzing agar: parabolaning uchidan fokusigacha bo'lgan masofa 3 ga teng va parabola $Ox$ o'qiga nisbatan simmetrik bo'lib, $Oy$ o'qiga urinsa;

\textbf{635.2)} Parabolaning tenglamasini tuzing agar: fokusi $(5,0)$ nuqtada bo'lib, ordinatalar o'qi direktrisa bo'lsa;

\textbf{635.3)} Parabolaning tenglamasini tuzing agar: parabola $Ox$ o'qiga nisbatan simmetrik bo'lib, $M(1; - 4)$ nuqtadan va koordinatalar boshidan o'tadi;

\textbf{635.4)} Parabolaning tenglamasini tuzing agar: parabolaning fokusi $(0,2)$ nuqtada va uchi koordiniatalar boshida yotadi;

\textbf{635.5)} Parabolaning tenglamasini tuzing agar: parabola $Oy$ o'qiga nisbatan simmetrik bo'lib, $M(6, - 2)$ nuqtadan va koordinatalar boshidan o'tadi.

\textbf{636.} $y^{2} = 8x$ paraboladagi fokal radius vektori 20 ga teng bo'lgan nuqta topilsin.

\section{B}\label{b}

\textbf{470.} O'qlari koordinata o'qlari bilan ustma - ust tushuvchi va $P(2,2);Q(3,1)$ nuqtalar orqali o'tuvchi ellips tenglamasi tuzilsin.

\textbf{471.} Katta o'qi 2 birlikka teng, fokuslari $F_{1}(0,1),F_{2}(1,0)$ nuqtalarda bo'lgan ellipsning tenglamasi tuzilsin.

\textbf{472.} Ellips fokuslarining biridan katta o'qi uchlarigacha masofalar mos ravishda 7 va 1 ga teng. Bu ellips ning tenglamasini tuzing.

\textbf{485.} $\frac{x^{2}}{16} + \frac{y^{2}}{9} = 1$ ellipsning $x + y - 1 = 0$ to'g'ri chiziqqa parallel bo'lgan urinmalarini aniqlang.

\textbf{538.} Giperbolaning haqiqiy o'qiga perpendikular bo'lgan va giperbola fokusidan o'tgan vatar uzunligi topilsin.

\textbf{539.} $\frac{x^{2}}{49} + \frac{y^{2}}{24} = 1$ ellips bilan fokusdosh va ekssentrisiteti $e = \frac{5}{4}$ bo'lgan giperbolaning tenglamasi yozilsin.

\textbf{543.1)} Giperbolaning yarim o'qlarini toping, agar: fokuslari orasidagi masofa 8 ga va direktrisalari orasidagi masofa 6 ga teng;

\textbf{543.2)} Giperbolaning yarim o'qlarini toping, agar: direktrisalari $x = \pm 3\sqrt{2}$ tenglamalar bilan berilgan va asimptotalari orasidagi burchak - to'g'ri burchak;

\textbf{543.3)} Giperbolaning yarim o'qlarini toping, agar: asimptotalari $y = \pm 2x$ tenglamalar bilan berilgan va fokuslari markazdan 5 birlik masofada;

\textbf{543.4)} Giperbolaning yarim o'qlarini toping, agar: asimptotalari $y = \pm \frac{5}{3}x$ tenglamalar bilan berilgan va giperbola $N(6,9)$ nuqtadan o'tadi.

\textbf{545.1)} Giperbolaning asimptotalari orasidagi burchagi topilsin, agar: ekssentrisiteti $e = 2$;

\textbf{545.2)} Giperbolaning asimptotalari orasidagi burchagi topilsin, agar: fokuslari orasidagi masofa direktrisalari orasidagi masofadan ikki marta katta.

\textbf{547.1)} $\frac{x^{2}}{16} - \frac{y^{2}}{9} = 1$ giperbolada fokal radiuslari o'zaro perpendikular bo'lgan nuqta topilsin.

\textbf{547.2)} $\frac{x^{2}}{16} - \frac{y^{2}}{9} = 1$ giperbolada chap fokusgacha bo'lgan masofasi o'ng fokusgacha bo'lgan nuqta topilsin.

\textbf{549.} $\frac{x^{2}}{9} - \frac{y^{2}}{4} = 1$ giperbolaning $M(5,1)$ nuqtada teng ikkiga bo'linadigan vatarining tenglamasi tuzilsin.

\textbf{552.} $\frac{x^{2}}{5} - \frac{y^{2}}{4} = 1$ giperbolaga $(5, - 4)$ nuqtada urinadigan to'g'ri chiziq tenglamasi yozilsin.

\textbf{553.} $x^{2} - y^{2} = 8$ giperbolaga $M(3, - 1)$ nuqtada urinadigan to'g'ri chiziq tenglamasi yozilsin.

\textbf{654.1)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y^{2} - 10x - 2y - 19 = 0$;

\textbf{654.2)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y^{2} - 6x + 14y + 49 = 0$,

\textbf{654.3)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y^{2} + 8x - 16 = 0$,

\textbf{654.4)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $x^{2} - 6x - 4y + 29 = 0$,

\textbf{654.5)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y = Ax^{2} + Bx + C$,

\textbf{654.6)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y = x^{2} - 8x + 15$,

\textbf{654.7)} Parabola uchining koordinatalari, parametri va o'qining yo'nalishi aniqlansin: $y = x^{2} + 6x$.

\textbf{687.} Beshta nuqtadan o'tuvchi ikkinchi tartibli chiziqning tenglamasi tuzilsin: $(0,0),(0,1),(1,0),(2, - 5),( - 5,2)$.

\textbf{689.} $5x^{2} - 3xy + y^{2} - 3x + 2y - 5 = 0$ chiziqning $x - 2y - 1 = 0$ to'g'ri chiziq bilan kesishishidan hosil qilingan vatarning o'rtasidan o'tadigan diametr tenglamasi yozilsin.

\textbf{722.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $5x^{2} + 4xy + 8y^{2} - 32x - 56y + 80 = 0$.

\textbf{723.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $9x^{2} + 24xy + 16y^{2} - 230x + 110y - 475 = 0$.

\textbf{724.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $5x^{2} + 12xy - 12x - 22y - 19 = 0$.

\textbf{725.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $x^{2} - 2xy + y^{2} - 10x - 6y + 25 = 0$.

\textbf{726.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $x^{2} - 5xy + 4y^{2} + x + 2y - 2 = 0$.

\textbf{727.} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $4x^{2} - 12xy + 9y^{2} - 2x + 3y - 2 = 0$.

\textbf{728.1)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $2x^{2} + 4xy + 5y^{2} - 6x - 8y - 1 = 0$;

\textbf{728.2)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $5x^{2} + 8xy + 5y^{2} - 18x - 18y + 9 = 0$;

\textbf{728.3)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $5x^{2} + 6xy + 5y^{2} - 16x - 16y - 16 = 0$;

\textbf{728.4)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $6xy - 8y^{2} + 12x - 26y - 11 = 0$;

\textbf{728.5)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $7x^{2} + 16xy - 23y^{2} - 14x - 16y - 218 = 0$;

\textbf{728.6)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $7x^{2} - 24xy - 38x + 24y + 175 = 0$;

\textbf{728.7)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $9x^{2} + 24xy + 16y^{2} - 40x - 30y = 0$;

\textbf{728.8)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + 2xy + y^{2} - 8x + 4 = 0$;

\textbf{728.9)} ITECH turi, o'lchovlari va joylashishi aniqlansin: $4x^{2} - 4xy + y^{2} - 2x - 14y + 7 = 0$.

\textbf{1752.1)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $4x^{2} + 6y^{2} + 4z^{2} + 4xz - 8y - 4z + 3 = 0$;

\textbf{1752.2)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} + 5y^{2} + z^{2} + 2xy + 6xz + 2yz - 2x + 6y - 10z = 0$;

\textbf{1752.3)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} + y^{2} - 3z^{2} - 2xy - 6xz - 6yz + 2x + 2y + 4z = 0$;

\textbf{1752.4)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} - 2y^{2} + z^{2} + 4xy - 8xz - 4yz - 14x - 4y + 14z + 16 = 0$;

\textbf{1752.5)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $2x^{2} + y^{2} + 2z^{2} - 2xy - 2yz + x - 4y - 3z + 2 = 0$;

\textbf{1752.6)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} - 2y^{2} + z^{2} + 4xy - 10xz + 4yz + x + y - z = 0$;

\textbf{1752.7)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $2x^{2} + y^{2} + 2z^{2} - 2xy - 2yz + 4x - 2y = 0$;

\textbf{1752.8)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} - 2y^{2} + z^{2} + 4xy - 10xz + 4yz + 2x + 4y - 10z - 1 = 0$;

\textbf{1752.9)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $x^{2} + y^{2} + 4z^{2} + 2xy + 4xz + 4yz - 6z + 1 = 0$;

\textbf{1752.10)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $4xy + 2x + 4y - 6z - 3 = 0$;

\textbf{1752.11)} Lagranj usulidan foydalanib, tenglamalarni kvadratlar yig'indisi shakliga keltirib, quyidagi sirtlarning ko'rinishi aniqlansin: $xy + xz + yz + 2x + 2y - 2z = 0$.

\textbf{1753.1)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $z = 2x^{2} - 4y^{2} - 6x + 8y + 1$;

\textbf{1753.2)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $z = x^{2} + 3y^{2} - 6y + 1$;

\textbf{1753.3)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + 2y^{2} - 3z^{2} + 2x + 4y - 6z = 0$;

\textbf{1753.4)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + 2xy + y^{2} - z^{2} = 0$;

\textbf{1753.5)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $z^{2} = 3x + 4y + 5$;

\textbf{1753.6)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $z = x^{2} + 2xy + y^{2} + 1$;

\textbf{1753.7)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $z^{2} = x^{2} + 2xy + y^{2} + 1$;

\textbf{1753.8)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + 4y^{2} + 9z^{2} - 6x + 8y - 18z - 14 = 0$;

\textbf{1753.9)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $2xy + z^{2} - 2z + 1 = 0$;

\textbf{1753.10)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + y^{2} - z^{2} - 2xy + 2z - 1 = 0$;

\textbf{1753.11)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + 4y^{2} - z^{2} - 10x - 16y + 6z + 16 = 0$;

\textbf{1753.12)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $2xy + 2x + 2y + 2z - 1 = 0$;

\textbf{1753.13)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $3x^{2} + 6x - 8y + 6z - 7 = 0$;

\textbf{1753.14)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $x^{2} + y^{2} + 2z^{2} + 2xy + 4z = 0$;

\textbf{1753.15)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $3x^{2} + 3y^{2} + 3z^{2} - 6x + 4y - 1 = 0$;

\textbf{1753.16)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $3x^{2} + 3y^{2} - 6x + 4y - 1 = 0$;

\textbf{1753.17)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $3x^{2} + 3y^{2} - 3z^{2} - 6x + 4y + 4z + 3 = 0$;

\textbf{1753.18)} Parallel ko'chirish va burish almashtirishlari yoki hadlarni gruppalash yordamida quyidagi sirtlarning ko'rinishi va joylashishi aniqlansin: $4x^{2} - y^{2} - 4x + 4y - 3 = 0$;

\section{C}\label{c}

\textbf{477.} $\frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$ ellipsning $F(c,0)$ fokusi orqali katta o'qiga perpendikular bo'lgan vatar o'tkazilgan. Bu vatar uzunligini toping.

\textbf{478.} $\frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$ ellipsga ichki chizilgan kvadrat tomonining uzunligi hisoblansin.

\textbf{480.} $\frac{x^{2}}{100} + \frac{y^{2}}{64} = 1$ ellipsning $2x - y + 7 = 0,2x - y - 1 = 0$ vatarlarining o'rtalari orqali o'tadigan to'g'ri chiziq tenglamasini tuzing.

\textbf{490.} $Ax + By + C = 0$ to'g'ri chiziqning $\frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$, ellipsga urinma bo'lishi uchun zaruriy va yetarli sharti topilsin.

\textbf{510.}* $Ax + By + C = 0$ to'g'ri chiziq qanday zaruriy va yetarli shart bajarilganda $\frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$ ellips bilan 1) kesishadi; 2) kesishmaydi.

\textbf{541.} Giperbolaning asimptotalaridan direktrisalari ajratgan kesmalar (giperbolaning markazidan hisoblanganda) giperbolaning haqiqiy yarim o'qiga teng ekanligi isbotlansin. Bu xossadan foydalanib, giperbolaning direktrisalari yasalsin.

\textbf{556.} $\frac{x^{2}}{a^{2}} - \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$ giperbolaning fokuslaridan urinmasigacha bo'lgan masofalarning ko'paytmasi topilsin.

\textbf{566.} Giperbola asimptotalarining tenglamalari $y = \pm \frac{1}{2}x$ va urinmalardan birining tenglamasi $5x - 6y - 8 = 0$ ma'lum bo'lsa, giperbola tenglamasini tuzing.

\textbf{641.} $Ax + By + C = 0$ to'g'ri chiziq $y^{2} = 2px$ parabolaga urinishi uchun zaruriy va yetarli shartni toping.

\textbf{642.} Berilgan $y = kx + b$ to'g'ri chiziqqa parallel va $y^{2} = 2px$ parabolaga urinadigan to'g'ri chiziqning tenglamasini yozing.

\textbf{643.}* $y^{2} = 4x$ parabola bilan $\frac{x^{2}}{8} + \frac{y^{2}}{2} = 1$ ellipsning umumiy urinmalarini aniqlang.

\textbf{650.} Parabolaning ix'tiyoriy urinmasi direktrisasini va o'qqa perpendikular bo'lgan fokal vatarni fokusdan teng uzoqlikdagi nuqtalarda kesishini isbotlang.

\textbf{655.}* Umumiy fokusga va ustma - ust tushgan, lekin qarama - qarshi yo'nalgan o'qlarga ega bo'lgan parabolalarning to'g'ri burchak ostida kesishishi isbotlansin.

\textbf{698.} Giperbolaning asimptotalari topilsin: $10x^{2} + 21xy + 9y^{2} - 41x - 39y + 4 = 0$.

\textbf{699.1)} Giperbolaning asimptotalari topilsin: $x^{2} - 3xy - 10y^{2} + 6x - 8y = 0$;

\textbf{699.2)} Giperbolaning asimptotalari topilsin: $3x^{2} + 2xy - y^{2} + 8x + 10y - 14 = 0$;

\textbf{699.3)} Giperbolaning asimptotalari topilsin: $3x^{2} + 7xy + 4y^{2} + 5x + 2y - 6 = 0$;

\textbf{699.4)} Giperbolaning asimptotalari topilsin: $10xy - 2y^{2} + 6x + 4y + 21 = 0$

\textbf{1754.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $x^{2} + 5y^{2} + z^{2} + 2xy + 6xz + 2yz - 2x + 6y + 2z = 0$.

\textbf{1755.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $2x^{2} + y^{2} + 2z^{2} - 2xy + 2yz + 4x - 2y = 0$.

\textbf{1756.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $x^{2} + y^{2} + 4z^{2} + 2xy + 4xz + 4yz - 6z + 1 = 0$.

\textbf{1757.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $4x^{2} + 9y^{2} + z^{2} - 12xy - 6yz + 4zx + 4x - 6y + 2z - 5 = 0$.

\textbf{1758.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $7x^{2} + 6y^{2} + 5z^{2} - 4xy - 4yz - 6x - 24y + 18z + 30 = 0$.

\textbf{1759.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $2x^{2} + 2y^{2} - 5z^{2} + 2xy - 2x - 4y - 4z + 2 = 0$.

\textbf{1760.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $x^{2} - 2y^{2} + z^{2} + 4xy - 8xz - 4yz - 14x - 4y + 14z + 16 = 0$.

\textbf{1761.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $2x^{2} + 2y^{2} + 3z^{2} + 4xy + 2xz + 2yz - 4x + 6y - 2z + 3 = 0$.

\textbf{1762.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $2x^{2} + 5y^{2} + 2z^{2} - 2xy + 2yz - 4xz + 2x - 10y - 2z - 1 = 0$.

\textbf{1763.1)} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $x^{2} + 5y^{2} + z^{2} + 2xy + 6xz + 2yz - 2x + 6y + 2z = 0$;

\textbf{1763.2)} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $5x^{2} + 2y^{2} + 5z^{2} - 4xy - 2xy - 4yz + 10x - 4y - 2z + 4 = 0$;

\textbf{1763.3)} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $x^{2} - 2y^{2} + z^{2} + 4xy - 10xz + 4yz + 2x + 4y - 10z - 1 = 0$.

\textbf{1764.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $5x^{2} - y^{2} + z^{2} + 4xy + 6xz + 2x + 4y + 6z - 8 = 0$.

\textbf{1765.} Quyidagi sirtlarning kanonik tenglamasi va joylashishini aniqlansin: $2x^{2} + 10y^{2} - 2z^{2} + 12xy + 8yz + 12x + 4y + 8z - 1 = 0$.
